《日經》分析﹕「反送中」中共讓步因中美貿易戰 須保香港地位、增談判籌碼

香港大規模反對《逃犯條例》修訂一事獲世界各地關注。《日經亞洲評論》一篇分析文章指，在「反送中」一事，林鄭月娥道歉、暫緩修例，可說是習近平任國家主席以來最大讓步。這讓步並非不情不願，而是出於到中美貿易戰與 G20 的戰略需要。

退讓因中共認為上海未足以取代香港

《日經亞洲評論》的分析文章由中澤克二撰寫，題為《習近平香港政策轉軚因考慮阿里巴巴及北韓 貿易戰令上海成金融中心戰略暫停 (Xi reverses Hong Kong policy with Alibaba and North Korea in mind. Grand strategy of making Shanghai a financial center paused amid trade war)》。

分析指，林鄭今次道歉讓步，是受國務院副總理韓正指示。因此香港暫緩《逃犯條例》修訂，可說是習近平上任國家主席後的最大讓步。該文章引述接近中南海的消息人士指，習近平並非如一些外媒所言，讓步得不情不願，只是按目前中國經濟及國際環境，判斷應稍為退讓。

退讓原因有二，一是中共認為上海仍未足以取代香港，中國仍需要依賴香港；二是 G20。

中共須保住香港國際地位

分析提到，習近平目標是在 2035 年前令中國「基本實現現代化」，也就是常言的經濟上超越美國。為達這目標，習近平將中國分為三個地區發展﹕一）經濟上整合為一的廣東省、香港、澳門；二）大上海地區，包括鄰近的江蘇省及浙江省；三）北京、天津及河北省雄安地帶。

而三地當中，習近平將上海設定為經濟上的領頭羊。這一方面因為習曾於上海任職，與當地關係深厚，亦因上海較香港更易控制。是故除發展上海，習亦把香港部份功能轉移至深圳及廣州。

然而中美貿易戰打亂了他的計劃。要打入美國市場的中國企業，因為貿易戰而要轉到香港融資。以阿里巴巴為例，總部設於浙江省的它舉步維艱，它需要靠香港抵禦美國壓力。

分析又說，就算習近平與特朗普在本月底的 G20 峰會會面，習近平基於本土政治需要，也不大可能接受美國大部份貿易要求。是以中美兩國將陷入長期鬥爭，如是香港就成為重要棋子。對中國來說，有必要保留香港作為自由經濟世界城市的地位。倘若美國取消香港特殊待遇，對中國的影響難以估計。

為 G20 爭取籌碼

分析並認為，中央快速平息反送中問題，可從習近平本周赴北韓訪問看出原因。今次是 14 年來中國首次有最高領道人訪問北韓。此舉的政治動機是在中美貿易戰中打「北韓牌」。由於美朝就北韓核問題未能達成共識，若習近平此行有成果，將增加中國 G20 的談判籌碼。

由是觀之，林鄭安排在 G20 前推動《逃犯條例》修訂，則是個不小心的選擇。因各種示威很容易燒到 G20，為習近平帶來麻煩。若香港反送中問題惡化，中國國際形象受損，外交上將更難與美周旋。正是為此，中國才要求林鄭盡快道歉，平息紛爭，並告知國際，中國與《逃犯條例》修訂無關。

所以要諗下點令侵侵在G20打出「香港牌」

支那有國際形象